\documentclass[french]{cedram-cg}
\usepackage[utf8]{inputenc}%Beurk, vive XeLaTeX, mort aux caractères actifs!
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[main=french,english]{babel}
\frenchsetup{StandardLayout=true}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{biblatex}
\addbibresource{\jobname.bib}
\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}{\jobname.bib}
@book{Rouquette2012,
	Author = {Maïeul Rouquette},
	Date = {2012},
	Location = {Tempere},
	Publisher = {Atramenta},
	Title = {(Xe)LaTeX appliqué aux sciences humaines},
	Url = {http://www.atramenta.net/books/latex-sciences-humaines/79},
\end{filecontents}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}

\newcommand{\cs}[1]{\texttt{\textbackslash#1}}
\usepackage{metalogo}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand\XeLaTeXP{\Xe\kern\xl@kern@XeLaTeX@eL\LaTeXP}
\DeclareRobustCommand\LuaLaTeXP{Lua\LaTeXP}
\DeclareRobustCommand{\pdfTeX}{pdf\TeX}
\DeclareRobustCommand{\pdfLaTeX}{pdf\LaTeX}
\DeclareRobustCommand{\pdfLaTeXP}{pdf\LaTeXP}

\DeclareRobustCommand\LaTeXP{%
  \@xl@everylogo
  (L\kern\xl@kern@La@La
   {\ifxetex
      \XeTeXuseglyphmetrics\@ne
    \fi
    \sbox\z@ T%
    \sbox\@ne{\xl@LaTeX@a)}%
    \vbox to\ht\z@{%
      \hbox{%
        \ltx@sh@ft{\ht\z@}%
        \xl@sh@ft{\ht\@ne}%
        \xl@LaTeX@a
        \xl@sh@ft{\ht\z@}%
        \ltx@sh@ft{\ht\@ne}}%
      \vss}}%
  )\kern\xl@kern@LaTeX@aT\TeX}
\makeatother
\author{\firstname{Maïeul} \lastname{Rouquette}}
\email{maieul@maieul.net}
\title[Nouveaux moteurs et nouvelles perspectives]{%
  \XeLaTeXP\  et \LuaLaTeXP
\\
Nouveaux moteurs et nouvelles perspectives}


\DeclareFontFamily{\encodingdefault}{\ttdefault}{\hyphenchar\font=`\-}


\newcommand{\package}[1]{#1}%A redefinir au besoin


\usepackage{SIunitx}
\usepackage{listings}
\lstset{language=tex,breaklines=true,breakatwhitespace=true,captionpos=b}
\newcommand\pointmedian{%
 \kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}
\begin{document}
\maketitle

Dans mon livre\autocite{Rouquette2012}, je préconise l'emploi pour les sciences humaines de \XeLaTeX\ plutôt que du classique \LaTeX, notamment parce que cela facilite la gestion des caractères unicode.
 Par ailleurs, on entend parler de plus en plus fréquemment de \LuaLaTeX.
Quelle sont les différences entre ces trois programmes, leurs avantages et leurs inconvénients? 

\section{Ne pas confondre \emph{moteur} et \emph{format}}

La différence entre \emph{moteur} et format est \emph{fondamentale}, mais elle souvent complexe à comprendre pour les débutant·e·s.
Un \emph{moteur} est logiciel qui transforme un texte entrecoupé de commandes en un texte mis en forme.
Un moteur fournit un certain nombre de commandes de base, appelées \emph{primitives}. Il permet également de définir de nouvelles commandes, afin de faciliter l'emploi du moteur. Les moteurs les plus connus sont \TeX, \eTeX, \pdfTeX, \LuaTeX et \XeTeX.
 
Lorsqu'on définit un certain nombres de commandes qu'on distribue ensembles sous une forme \enquote{prête à l'emploi}, on crée un \emph{format}.
Un format propose généralement des gabarits de documents prêts à l'emploi --- appelés \emph{classes} pour le format \LaTeX\ et fournit des commandes répondant au besoin de base de structuration d'un document --- par exemple plusieurs niveaux de titre. 
 Un format est en outre généralement extensible par un mécanisme d'extension ou de packages. Les formats les plus connus sont \plainTeX, \LaTeX et et \ConTeXt.
 
 Nous allons donc présenter successivement les principaux moteurs de la famille \TeX\footnote{En théorie, il pourrait exister des moteurs n'appartenant pas à la famille \TeX, c'est-à-dire fonctionnant selon une logique radicalement différente du \TeX\ originel.
 En pratique, les tentatives de moteurs non \TeX\ n'ont guère connu de succès.}, puis les principaux formats, avant d'expliquer comment moteurs et formats peuvent se combiner.

 \subsection{Les principaux moteurs}

 Historiquement, le premier moteur \TeX\ est bien évidemment \TeX, que Donald Knuth publia en 1978.
 Ce moteur n'est guère plus utilisé aujourd'hui.
 À partir d'un fichier \ext{tex}, il produit un fichier \ext{dvi}, qui peut lui-même être transformé en \ext{pdf} à travers d'autres programme\footnote{Souvent à travers un autre fichier \ext{ps}.}. 

 Afin d'éviter un maximum les ruptures de compatibilité, seul Donald Knuth dispose du droit de mettre à jour ce moteur en le publiant sous ce nom, ce qu'il fait de temps en temps.
 D'autres moteurs \TeX, plus fréquemment utilisé,  ont donc été publiés sous d'autres noms, afin d'apporter de nouvelles fonctionnalités.


 C'est ainsi qu'à la fin des années 1990 a été publié le moteur \eTeX, offrant de nouvelles primitives pour faciliter la programmation de fonctions et étant capable de gérer plus de paramètres internes.
 En effet, \TeX fournit divers outils pour gérer la typographie, tel que des compteurs, des longueurs, des boîtes, des insertions\footnote{Pour gérer du contenu qui ne s'affiche qu'une fois l'ensemble de la page composée, tel que par exemple les notes de bas de page.}, et d'autres. 
 Or, \TeX\ ne peut gérer que 256 paramètres de chaque type, ce qui peut s'avérer limiter pour des cas complexes\footnote{Pour ne prendre qu'un exemple que nous connaissons bien : le package \LaTeX\ \package{reledpar} permet mettre en parallèle un texte et sa traduction.  Pour ce faire, il a besoin de mettre chaque paragraphe dans une boîte avant de les mettre en parallèle.
 Avec \TeX, il n'est donc possible que de gérer $2\times128$ paragraphes en parallèle sans devoir faire des contorsions,  et même moins en réalité car certaines boîtes sont déjà reservés.
 Avec \eTeX\ et ses successeurs, on peut gérer $2\times16384$ paragraphes en parallèle sans aucune contorsions (en réalité un peu moins), ce qui est général largement suffisant.}.
\eTeX\ lui même n'est guère plus utilisé, mais il est la base des modernes contemporains.

Le moteur le plus couramment utilisé aujourd'hui est \pdfTeX, créé en 1996 par  Hàn Thế  Thàn 1996.
Depuis la version 1.40, ce moteur intègre les fonctionnalités de \eTeX\footnote{On parle parfois du moteur \pdfeTeX pour les versions récentes de \pdfTeX.}.
 Ainsi que son nom l'indique, la caractèristique la plus visible de ce moteur est de produire directement des fichiers \ext{pdf}, sans passer par le fichier \ext{dvi} --- bien qu'il soit toujours possible de produire de tels fichiers.
Cependant, le moteur ajoute également de nouvelles primitives, dont certaines permettant de faire de la microtypographie, de la typographie de détail.
Ainsi, le moteur permet de gérer différement le positionnement des fins de lignes selons que celles-ci se terminent ou non par un signe de ponctuation, ce qui permet d'éviter des effets d'ondulation\footnote{Lorsqu'on utilise \LaTeX, le package \package{microtype} permet d'activer ces fonctionnalités.}.
Aujourd'hui, la plupart des éditeurs de texte spécialisé en \TeX\ appellent par défaut \pdfTeX. 

En 2004, Jonathan Kew publie un nouveau moteur, \XeTeX.
Tout comme \pdfTeX, celui-ci produit directement des fichiers \ext{pdf}\footnote{En réalité, le moteur passe par un fichier \ext{xdvi} intermédiaire, habituellement invisible.
 Le logiciel \logiciel{latexmk} qui permet d'effectuer le bon nombre de compilations \LaTeX\ nécessaires à l'obtention d'un fichier finale peut tirer parti de ce comportement pour accélerer les compilations.
 \autocite{geekographie_latexmk}.}.
 Toutefois, à la différence de \pdfTeX, il lit directement les fichiers encodés en UTF-8 et peut accéder directement aux polices fournis par le système d'exploitation.
 Par ailleurs, il reprend d'\eTeX\ un système de gestion des écritures s'écrivant de droite à gauche, par exemple en hébreu ou en arabe.
 Ces trois points seront détaillés dans la suite de l'article.
 Enfin, il fournit de nouvelles primitives, dont certaines permettent de gérer l'espace entre les caractères selon la nature de ceux-ci, par exemple pour ajouter automatiquement des espaces autours des signes de ponctuation double en français\footnote{Ceci est également possible avec \pdfTeX, mais cela implique de transformer ces signes de ponctuation en caractères actifs, c'est-à-dire qui se comportent comme une macro, ce qui peut parfois poser des problèmes. Le mécanisme de \XeTeX permet de ne pas rendre ces caractères actifs.}.
 
En 2007,  Taco Hoekwater, Hartmut Henkel et Hans Hagen publient un nouveau moteur : \LuaTeX.
Tout comme \XeTeX, ce moteur lit directement les caractères en UTF-8.
 Il peut également accéder aux polices du système, d'une manière semi-directe\footnote{Un fichier intermédiaire est produit lors du premier appel à une police.}.
 Il peut également gérer les écritures de droite à gauche, mais aussi de haut en bas.
 Cependant, ce qui fait la spécificité de ce moteur est la possibilité d'exécuter du code Lua --- un langage de script --- directement lors de l'exécution. Lors de l'execution de ce code Lua, il est possible d'accéder à des propriétés des élèments typographiques  que les moteurs \TeX\ traditionnels ne proposent pas, ce qui permet de résoudre plus de problèmes typographiques.

 \subsection{Les principaux formats} 

Dès la sortie de \TeX en 1978, Donald Knuth fournit environ six cent macros en plus de trois cente primitives de \TeX, et définit ainsi le format \plainTeX.
 Ainsi, \emph{de facto}, personnne --- ou très peu de personnes --- n'utilise directement \TeX, mais, \empha{a minima} le format \plainTeX.
 Le  livre fondamentale sur \TeX\  de Donald Knuth, le \TeX book, mêle étroitement présentation du moteur \TeX et du format \plainTeX.

Ce format est encore utilisé et défendu par certaines personnes.
 Cependant, le point d'entrée le plus fréquent dans le monde \TeX\  est le format \LaTeX, créé par Leslie Lamport en 1983.
 Ce format a connu une évolution importante en 1991, et le format \LaTeXe\ a été créé. Par abus de langage, on parle de \LaTeX\  pour  désigner en réalité \LaTeX.
Ce format propose un système de gabarits --- en fonction des besoins éditoriaux --- appellés classes, et un système d'extensions, appelées packages.
 

 Il existe également un autre format assez répandu : \ConTeXt, écrit par Hans Hagen et Ton Otte.
À la différence de \LaTeX, \ConTeXt\ est conçu de manière plus unitaire, ce qui limite les risques d'incompatibilités entre extensions.

\subsection{Combinaison de moteurs et de formats}

Puisqu'un format s'appuie sur des primitives, il est dépendant des moteurs.
 Ainsi \ConTeXt\ dans sa version la plus récente ne peut fonctionner que sur le moteur \LuaTeX.
 En revanche, \LaTeX\ --- ou plutôt \LaTeXe\ --- est plus souple, et peut fonctionner avec plus de moteurs.
 Depuis 2017 toutefois, le support du moteur \TeX\  originel a été abandonné, il est nécessaire d'avoir un moteur \eTeX\  ou plus récent.
 Par ailleurs, lorsqu'on combine \LaTeX\ avec un moteur  spécifique on produit un programme particulier.
 Ainsi :
 \begin{itemize}
   \item \eTeX\ combiné avec \LaTeX donne le logicel \LaTeX\ --- à ne pas confondre avec le format homonyme.

   \item \pdfTeX\ combiné avec \LaTeX\ donne le logiciel \pdfLaTeX, mais que, par abus de langage, on appelle \LaTeX.
 En général, lorsqu'une personne dit qu'elle utilise \LaTeX\ sans précision, elle utilise \pdfLaTeX.
 \item \XeTeX\ combiné avec \LaTeX\  donne \XeLaTeX, logiciel que je présente dans mon livre.
 \item \LuaTeX\  combiné avec \LaTeX\ donne  \LuaLaTeX.
 \end{itemize}

 En pratique, les différences entre ces logiciels sont minimes, et il est assez aisé de basculer un fichier écrit pour \pdfLaTeX\ en fichier utilisable avec \XeLaTeX\ ou \LuaLaTeX. Seuls quelques packages sont spécifiques à certains moteurs.

 \section{\XeTeX\ et \LuaTeX\ : une gestion native de l'UTF-8}

Ces élèments terminologiques expliqués, nous pouvons présenter l'un des avantages majeurs des moteurs de \XeTeX et \LuaTeX\ : la gestion native des caractères UTF-8, et donc des langues non latines.
\subsection{Comment afficher un \enquote{é}?}
Prenons un exemple simple : comment produire le caractère, ou plutôt le glyphe\footnote{Un glyphe correspond à une forme graphique, tandis qu'un caractère correspond à une unité logico-sémantique.},  \enquote{é} dans une sortie \LaTeX?
Il existe sommairement trois méthodes différentes.
\begin{enumerate}
  \item La méthode historique, utilisable avec \plainTeX\ puis avec \LaTeX. Il s'agit de saisir une commande indiquant l'accent, suivi de la lettre sur laquelle porte cet accent.
 Ainsi, \verb+\'e+ produit le glyphe \'e; \verb+\"e+ produit le glyphe \"e; \verb+\"o+ produit le glyphe \"o, etc.
 \item 
 Cette méthode est encore présenté sur certains sites d'introduction à \LaTeX.
 Elle est évidemment peu pratique.
 C'est pourquoi \LaTeX\ propose un système permettant de produire automatiquement ces caractères : c'est le célèbre package \package{inputenc}. 
 Ce package transforme à la volée les caractères lus selon un certain encodage, précisé au chargement du package, en commandes \TeX, ce qui permet de produire le glyphe finale.

 Ainsi, si l'on charge le \package{inputenc} avec l'option \opt{utf8}, le caractère UTF-8 \hexa{C3 A9}\footnote{Il s'agit d'une notation hexadécimale, que nous expliquerons plus loin.} (é), est transformé à la volée en code \TeX\  \verb+\'e+, ce qui produit la glyphe finale é.

 \item Avec les moteurs \XeTeX\ et \LuaTeX, les caractères UTF-8 sont lus  directement.
 Il n'y a donc pas besoin du package \package{inputenc}.
 Le caractère UTF-8 \hexa{C3 A9} est ainsi directement transformé en glyphe \enquote{é}, sans passer par l'étape \verb+\'e+.
\end{enumerate}

Ces trois méthodes sont résumés dans le schéma~\reffigure{produire_glyphe}.

\subsection{L'art de lire un caractère UTF-8?}
Comment expliquer ces différences? Il convient de rappeler que d'un
point de vue informatique, un caractère est stocké sous forme de nombre.
 Il existe un certain nombre de standards informatiques 
fournissant une table d'équivalence entre nombre et caractère.
 L'un des plus répandus est l'ASCII --- American Standard Code for Information Interchange ---, défini en XXX, qui stocke les caractères sur un seul octet\footnote{Rappelons qu'un octet 
   est un ensemble de huit~bits, un bit étant l'unité de base du stockae informatique, permettant de stocker un 0 ou un 1.}.
Comme son nom l'indique, ce standard a été conçu par des étatuniens, et ne peut donc noter que des caractères alphanumériques latins non accentués, et quelques caractères spéciaux utiles à la programmation informatique. Il s'agit du standard utilisé par \TeX\ et \eTeX lorsqu'ils lisent un fichier \TeX.
Comme d'autres peuples ont voulu noter leurs caractères, des nouveaux standards ont été proposés.
 Ainsi, le standard ISO-Latin-1 permet d'encoder les caractères latins accentués, tandis que le standard ISO-XXX- permet d'encoder les caractères cyrilliques. 
 Cependant, il est parfois nécessaire de noter des caractères de plusieurs alphabets différents dans un même texte, par exemple en combinant des caractères latins, cyrilliques et grecs.
 C'est pourquoi un standard a été défini permettant de noter l'ensemble des caractères passés et  présents de l'humanité\footnote{La norme est même prévue pour pouvoir accueillir des futurs caractères --- et elle le fait régulièrement avec l'ajout des \emph{emoji} --- voir des caractères extraterrestres.} 
 : le standard unicode.

 Dans ce standard, chaque caractère possède un numéro unique, que l'on note généralement sous une forme hexadécimal\footnote{On note habituellement les nombres en forme décimale, c'est-à-dire que les nombres s'écrivent avec des chiffres qui vont de 0 à 9.
La notation hexadecimale utilise des chiffres allant de 0 à F, ce qui permet de noter un octet en deux caractères.}

Ainsi le caractère \enquote{é} dans la norme unicode est \exa{U+00E9}.
 Toutefois, d'un point de vue pratique, un caractère unicode peut être noté de différente manière, selon l'un des trois encodages : UTF-8, UTF-16, UTF-32.
Avec cet encodage, un caractère peut être noté sur un, deux, trois ou quatre octets. 
\XeTeX et \LuaTeX, lorsqu'ils lisent un document, travaillent caractère UTF-8 par caractère  UTF-8.
 
 \pdfTeX en revanche travaille octet par octet, et non pas caractère par caractère.
 Le package \package{inputenc} de \pdfLaTeX, lorsqu'il est chargé avec l'option \opt{utf8}  produit les commandes \TeX\ d'affichage des accents en essayant de reconstituer les caractères à partir des octets.
 Pour bien comprendre comment il procède, il est nécessaire d'expliquer le fonctionemment d'un caractère UTF-8.

 Prenons le caractère \enquote{é}.
 En UTF-8 il se note en deux octets : \exa{C3}\exa{A9}. La correspondance avec le caractère unicode se fait de la manière suivante:
 \begin{enumerate}
   \item Le premier octet \exa{C3} se note en binaire \binaire{11000011}.
 Le premier bit de l'octet a pour valeur 1, ce qui signifie que le caractère est stocké sur plus d'un octet.
 \item 
 On compte alors le nombre de bits positif après le premier bit.
 Ici, il n'y en a qu'un (le second bit de l'octet), ce qui signifie qu'il n'y a qu'un octet supplémentaire en plus du premier octet.
 \item Le second octet \exa{A9} se note en binaire \binaire{10101001}.
 Son premier bit est positif, mais son second bit est négatif, ce qui signifie qu'il s'agit d'un octet de fin de caractère.
 \item Nous prenons pour chacun des octets les bits qui n'ont pas encore été utilisés : \binaire{000011} pour le premier octet et \binaire{101001}.
   En les rassemblants et en les convertissants en hexadécimale, on obtient \exa{00E9}, ce qui dans la norme unicode correspond au caractère \enquote{é}.
 
 \end{enumerate}

 Ceci est résumé dans le schéma \reffigure{utf8}.

 \subsection{Fonctionnement du package \enquote{inputenc}}

 Puisque \pdfTeX\ fonctionne octet par octet, il a fallu créer un package pour \pdfLaTeX\ capable de faire ce travail de déchiffrement des caractères~UTF-8.
 C'est ce que fait \package{fontspec} lorsqu'il est chargé avec l'option \opt{utf8}.
 Pour ce faire, il utilise le méchanisme des \emph{caractères actifs}.
 Dans la terminologie \TeX, un caractère actif est un caractère qui se comporte comme une commande.
 
 Le package \package{inputenc} rend actif les octets --- qui du point de vue de \pdfTeX\ se limitent à un seul caractère --- ayant une valeur supérieure ou égale à  \exa{C2}, c'est-à-dire ceux qui commencent par les bits \binaire{10}.
  Dans la définition de commandes correspondantes, il est indiqué, selon la valeur de l'octet initial, s'il faut lire un, deux ou trois octets supplémentaire après ce caractère actif. Ces octets supplémentaires sont considérés comme les arguments du caractères actifs / de la commande correspondante.

  En fonction de la combinaison entre l'octet initial / le caractère actif et les octets suivants / les arguments de la commande, \package{inputenc} redirige vers les commandes \TeX\ classique pour la gestion des accents \cs{'e} etc.).
 

  Ainsi, \package{inputenc} est obligé de reproduire en \TeX\ le méchanisme de lecture des caractères UTF-8.
 Or la table des caractères unicodes est conséquentes.
 C'est pourquoi les auteurs du package n'y ont intégrés  que les caractères latins et les caractères cyrilliques.
 Pour pouvoir utiliser des caractères UTF-8 d'un autre jeu de caractère il est nécessaire de charger d'autres packages, spécifiques à ces jeux de caractères, ce qui, parfois, peut poser des problèmes de compatibilités.
 
 Cette limite de \package{inputenc} pourrait facilement être dépassée : il suffiraire d'ajouter à ce package plus d'information sur les caractères UTF-8. En revanche, il existe deux autres limites plus problèmatiques.
 
 Tout d'abord, rendre actif des caractères peut susciter des problèmes pour certains traitements automatiques, ce qui oblige les dévellopeur·euse·s de packages à un surcroît de travail pour certains besoins spécifiques, heureusement rares. > REF reledmac.

 Surtout, la méthode qu'utilise \package{inputenc} ne permet pas de gérer les caractères unicodes combinés.
 En effet, la norme unicode prévoit qu'un certain nombre de caractères puisse être encodés de deux manières différentes : soit sous la forme d'un seul caractère, soit sous la forme d'un caractère de base suivi de caractère modificateurs.

 Ainsi, le caractère \enquote{é} peut se noter \exa{U+00E9} 
(\hyphenquote{english}{LATIN SMALL LETTER E
   WITH ACUTE\footnote{\enquote{E latin minuscule avec un accent aigu}.}})
   soit \exa{U+0065} suivi de \exa{U+0031} 
   (\hyphenquote{english}{LATIN SMALL LETTER} suivi de \hyphenquote{english}{COMBINING ACUTE ACCENT}\footnote{\enquote{E latin minuscule} suivi de \enquote{accent aigu combiné}.})


   Ceci peut être problématique selon les méthodes de saisies : ainsi, certains claviers non francophones propose de saisir d'abord le caractères, puis l'accent, ce qui produit donc un caractère composé, et non pas unitaire.
   De même, des copier-coller depuis  des logiciels externes peut aboutir à des caractères combinés, et non pas unitaires, ce qui pose problème avec \package{inputenc}.

   \subsection{Avantage de \XeTeX\ et \LuaTeX}

   \XeTeX\ et \LuaTeX\ ne lisent pas les fichiers \ext{tex} octet par octet, mais caractère UTF-8 par caractère UTF-8.
 Le décodage de l'UTF-8 est donc intégré au stade du moteur, et non du format.
 Il n'y a donc plus besoin de rendre des caractères actifs, et les caractères combinés sont parfaitement gérés.

 \section{\XeTeX\ et \LuaTeX\ : gestion native des polices modernes}

Un autre avantage de \XeTeX\ et de \LuaTeX est leur gestion native des polices modernes, un point important s'il en est pour un logiciel de typographie. 

Avec \pdfLaTeXP, il est possible d'utiliser plusieurs types de police :
\begin{itemize}
  \item  Le premier type de police utilisable est bien évidemment les polices \logiciel{MetaFont} Ce système a été inventé par Donald Knuth --- l'auteur de \TeX\  --- mais n'a pas connu de succès en dehors du monde \TeX.
  \item Les polices \logiciel{Postscript}, inventé par Adobe en 1984, actuellement désuet.
  \item Les polices \logiciel{TrueType}, système inventé par Apple à la fin des 1980.
    Ces polices sont utilisables par \pdfLaTeXP\ moyennant  la production de fichiers intermédiaires (\extension{fd}, \extension{map}, \extension{enc}).
    Ces fichiers doivent êtres installés dans un répertoire du \enquote{chemin \TeX}.
 \end{itemize}
 En pratique des packages facilitent l'utilisation d'une ou de plusieurs polices spécifique.
 Cependant, à chaque fois que l'on souhaite utiliser une nouvelle police avec \pdfLaTeX\ il est nécessaire de créer un nouveau package.

 Avec les moteurs \LuaTeX\ et \XeTeX, il est possible d'utiliser toutes les polices installées sur la machine hôte et accesible par le système d'exploitation.
 Ceci inclut les polices mentionnées plus haut\footnote{Les polices \logiciel{MetaFont} ne sont en général pas utilisables par les logiciels en dehors du monde \TeX.
 Elles ne sont donc pas accessibles via le système d'exploitation, mais les moteurs modernes peuvent bien évidemment utiliser les polices \logiciel{MetaFont}.}, mais aussi les polices \logiciel{OpenType} (\extension{otf}).
 Ce dernier système, inventé par Microsoft et Adobe en 1996, est celui qui s'impose actuellement et il ne cesse de proposer de nouvelles fonctionnalités.

 Il existe des commandes de bas niveau de sélection des polices avec \XeTeX\ et \LuaTeX, mais, en pratique, lorsque l'on se sert de \XeLaTeX\ ou de \LuaLaTeX, on utilise le package \package{fontspec} qui propose des commandes plus accessibles et plus souples.
 De nombreux réglages sont possibles sur les polices, tel que par exemple le type des ligatures, la forme des chiffres ou encore un ajustement de taille de polices, utiles lorsqu'on mêlange plusieurs polices dans un même texte.
 
 Ces réglages peuvent s'appliquer police par police, mais aussi variante de police par variante de police --- par exemple uniquement pour les italiques ---, voire corps de police par corps de police.
 
 Il existe par ailleurs une différence le fonctionnement de \XeTeX\ et celui de \LuaTeX. Le premier appelle directement les polices via l'interface du système d'exploitation, tandis que le second appelle à la volée un script externe qui produit des fichiers temporaires --- à partir des polices du système --- fichiers conservés en cache\footnote{D'une manière plus générale, \LuaTeX est moins monolithique que \XeTeX, et tend plutôt à avoir une architecture modulaire, faisant appelle à des modules externes.}.
 Ceci explique que la première compilation \LuaTeX\ est plus lente lorsqu'on utilise pour la première fois une police : il faut le temps que ces fichiers intermédiaires soient produits.

 Le code~\ref{code:fontspec} est un exemple d'utilisation de \package{fontspec}.
 Nous y définissons une nouvelle famille de police, \cs{hebrewfont}.
 Cette police est automatiquement appelée par \package{polyglossia} lorsqu'on indique que l'on bascule en hébreu, via la commande \cs{texthebrew}. J'ai choisi d'utiliser la police \logiciel{Ezra SIL} qui place correctement les points-voyelles autour des consonnes hébraïques, contrairement à la police \logiciel{Libertinus}. 
 Cette police possède cependant un défaut : à corps égal, les caractères sont plus grands que pour la police \logiciel{Libertinus}, ce qui produit un effet désagréable lorsqu'on alterne de l'une à l'autre.
 C'est pourquoi j'ai indiqué de réduire la taille à \SI{80}{\purcent} via l'option \verb+Scale+ lors de la définition de la police.

 Le résultat est visible dans la figure~\figure{fig:fontspec}.
 

 \begin{figure}[]
   \centering
   \fbox{%
Le premier mot du livre de la Genèse est : \texthebrew{בְּרֵאשִׁ֖ית}.
}
   \caption{Résultat de l'exemple~\ref{code:fontspec}}
   \label{fig:fontspec} \end{figure}
 
 
 
 

 \begin{lstlisting}[float=h!,caption={Exemple d'utiliser de l'interface de sélection de police avec \package{fontspec}},label=code:fontspec]


   \end{lstlisting}
 
\end{document}
